\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[a4paper, margin=1.27cm]{geometry}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{longtable}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}

% Define colors (black and white theme)
\definecolor{darkgray}{RGB}{64, 64, 64}
\definecolor{lightgray}{RGB}{240, 240, 240}
\definecolor{mediumgray}{RGB}{128, 128, 128}

% Custom tcolorbox styles
\tcbset{
    mainbox/.style={
        colback=white,
        colframe=black,
        boxrule=1pt,
        arc=3pt,
        left=8pt,
        right=8pt,
        top=8pt,
        bottom=8pt
    },
    sectionbox/.style={
        colback=white,
        colframe=black,
        boxrule=1.5pt,
        arc=2pt,
        left=6pt,
        right=6pt,
        top=6pt,
        bottom=6pt
    }
}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\textbf{MODUL AJAR: Gangguan Sistem Ekskresi \& Pengobatan Tradisional Minang}}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\begin{tcolorbox}[mainbox]
\textbf{Nama Penyusun:} Irfan Ananda Ismail, S.Pd., M.Pd., Gr \\
\textbf{Institusi:} SMP \\
\textbf{Mata Pelajaran:} Ilmu Pengetahuan Alam (IPA) \\
\textbf{Tahun Ajaran:} 2025/2026 \\
\textbf{Semester:} Ganjil \\
\textbf{Jenjang Sekolah:} SMP \\
\textbf{Kelas/Fase:} VIII / D \\
\textbf{Alokasi waktu:} 3 x 40 Menit (1 Pertemuan)
\end{tcolorbox}

\section{DIMENSI PROFIL PELAJAR PANCASILA}
\textit{(Clue untuk Guru: Sebutkan dimensi ini secara eksplisit saat apersepsi agar siswa sadar tujuan non-akademis yang sedang mereka kembangkan).}

\begin{itemize}
\item \textbf{Berkebinekaan Global:} Mengenal dan menghargai budaya, khususnya menganalisis kearifan tradisional Minangkabau dalam pengobatan gangguan sistem ekskresi serta menghubungkannya dengan prinsip medis modern.
\item \textbf{Bernalar Kritis:} Ditempa secara intensif saat menganalisis informasi dari sumber sains dan budaya (Tahap S), menyintesiskan kedua perspektif (Tahap A), dan menyusun argumen berbasis bukti (Tahap N).
\item \textbf{Gotong Royong:} Kemampuan untuk bekerja sama secara kolaboratif dalam kelompok untuk merumuskan masalah (Tahap E), melakukan investigasi (Tahap S), dan membangun pemahaman bersama (Tahap A).
\item \textbf{Kreatif:} Menghasilkan argumen atau solusi orisinal yang terintegrasi pada tahap akhir pembelajaran (Tahap N).
\end{itemize}

\section{Sarana dan Prasarana}

\begin{itemize}
\item \textbf{Media:} LKPD 16 - Jurnal Investigasi Dual-Lensa, gambar/video tanaman obat tradisional Minang, diagram gangguan sistem ekskresi, sampel tanaman obat (jika tersedia).
\item \textbf{Alat:} Papan tulis/whiteboard, spidol, Proyektor \& Speaker, Kertas Plano atau Karton (1 per kelompok), sticky notes warna-warni, penggaris.
\item \textbf{Sumber Belajar:} Buku ajar IPA kelas VIII, Tautan video gangguan sistem ekskresi (misal: bit.ly/gangguan-sistem-ekskresi), tautan artikel pengobatan tradisional Minang (misal: bit.ly/obat-tradisional-minang).
\end{itemize}

\section{Target Peserta didik}

\begin{itemize}
\item Peserta didik reguler kelas VIII (Fase D).
\end{itemize}

\section{Model Pembelajaran}

\begin{itemize}
\item Model Pembelajaran KESAN (Konektivitas Etnosains-Sains).
\end{itemize}

\section{Pemahaman Bermakna}
\textit{(Clue untuk Guru: Bacakan atau sampaikan narasi ini dengan intonasi yang menarik di akhir pembelajaran untuk mengikat semua pengalaman belajar siswa menjadi satu kesatuan yang bermakna).}

\begin{tcolorbox}[sectionbox]
"Ananda Semua, hari ini kita telah mengungkap kearifan mendalam di balik pengobatan tradisional Minangkabau untuk gangguan sistem ekskresi! Kita menemukan bahwa tanaman-tanaman obat tradisional seperti kumis kucing, tempuyung, keji beling, dan daun sirsak ternyata memiliki kandungan senyawa aktif yang secara ilmiah terbukti dapat membantu mengatasi gangguan ginjal, batu ginjal, dan infeksi saluran kemih. Setiap ramuan tradisional - dari rebusan daun kumis kucing untuk melancarkan kencing, tempuyung untuk melarutkan batu ginjal, hingga keji beling untuk menyembuhkan infeksi - sebenarnya bekerja melalui mekanisme farmakologis yang dapat dijelaskan secara ilmiah. Dengan ini, kita sadar bahwa pengobatan tradisional bukan hanya warisan nenek moyang, tapi juga sumber pengetahuan medis yang telah teruji secara empiris dan dapat menjadi alternatif pengobatan yang aman dan efektif untuk menjaga kesehatan sistem ekskresi."
\end{tcolorbox}

\section{PERTEMUAN KEDUA: Gangguan Sistem Ekskresi dan Pengobatan Tradisional Minangkabau}

\subsection{Capaian Pembelajaran (Fase D)}
Pada akhir Fase D, murid memiliki kemampuan menganalisis sistem organisasi kehidupan, fungsi, serta kelainan atau gangguan yang muncul pada sistem organ makhluk hidup.

\subsection{Tujuan Pembelajaran (TP) Pertemuan 2:}
\textit{(Clue untuk Guru: Tujuan ini adalah kompas Anda. Pastikan setiap tahapan KESAN yang Anda lalui berkontribusi pada pencapaian tujuan-tujuan ini).}

Melalui model pembelajaran KESAN, peserta didik mampu:
\begin{itemize}
\item Menghubungkan fenomena kearifan lokal Minangkabau (pengobatan tradisional) dengan konteks gangguan sistem ekskresi dalam sains modern. (Sintaks K)
\item Merumuskan pertanyaan investigatif mengenai jenis-jenis gangguan sistem ekskresi serta hubungannya dengan pengobatan tradisional Minangkabau. (Sintaks E)
\item Mengumpulkan informasi mengenai gangguan sistem ekskresi dari sumber sains serta pengobatan tradisional dari sumber kultural. (Sintaks S)
\item Menganalisis dan menyintesiskan hubungan sebab-akibat antara pengobatan tradisional Minangkabau dengan penyembuhan gangguan sistem ekskresi. (Sintaks A)
\item Menyusun sebuah penjelasan analitis yang logis mengenai bagaimana pengobatan tradisional Minangkabau dapat menjadi alternatif pengobatan gangguan sistem ekskresi. (Sintaks N)
\end{itemize}

\subsection{Pertanyaan Pemantik}
\textit{(Clue untuk Guru: Ajukan dua pertanyaan ini secara berurutan, berikan jeda agar siswa berpikir. Jangan langsung minta jawaban, biarkan pertanyaan ini menggantung untuk memicu rasa ingin tahu).}

\begin{itemize}
\item "Pernahkah kalian mendengar nenek atau orang tua menyarankan minum rebusan daun kumis kucing saat susah kencing? Atau minum air rebusan tempuyung untuk mengatasi batu ginjal? Dari sudut pandang medis, bagaimana sebenarnya tanaman-tanaman ini bekerja?"
\item "Dalam tradisi pengobatan Minangkabau, ada ungkapan 'Alam takambang jadi guru, alam terkembang jadi guru' - alam yang berkembang menjadi guru. Bagaimana alam mengajarkan kita cara menyembuhkan gangguan sistem ekskresi melalui tanaman obat?"
\end{itemize}

\section{Langkah-langkah Kegiatan Pembelajaran:}

\subsection{Kegiatan Pembuka (15 Menit)}
\begin{itemize}
\item Guru membuka pelajaran dengan salam, doa, dan memeriksa kehadiran.
\item \textbf{Asesmen Diagnostik Awal:} Guru membagikan lembar K-W-L.
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Ananda, sebelum kita mulai menjelajahi dunia gangguan sistem ekskresi dan pengobatannya, tolong isi dua kolom pertama di lembar ini. Di kolom \textbf{K (Tahu)}, tulis apa saja yang sudah kalian ketahui tentang penyakit ginjal atau pengobatan tradisional dalam keluarga. Di kolom \textbf{W (Ingin Tahu)}, tulis apa yang membuat kalian penasaran tentang topik ini." \textit{(Clue: Ini membantu Anda memetakan pengetahuan awal dan minat siswa secara cepat).}
    \end{itemize}
\item \textbf{Apersepsi:}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Hari ini kita akan menjadi dokter tradisional dan ahli nefrologi sekaligus. Kita akan menyelidiki bagaimana pengobatan tradisional Minangkabau dapat mengatasi gangguan sistem ekskresi. Dalam investigasi ini, kita akan melatih kemampuan \textbf{Bernalar Kritis} kita, menghargai budaya lewat \textbf{Berkebinekaan Global}, dan bekerja sama dalam semangat \textbf{Gotong Royong}. Siap menjadi peneliti pengobatan tradisional?"
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Kegiatan Inti (90 Menit) - SINTAKS MODEL KESAN}

\subsubsection{Tahap 1: (K) Kaitkan Konteks Kultural (15 menit)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Guru:}
    \begin{itemize}
    \item Menampilkan gambar/video tanaman obat tradisional Minangkabau seperti kumis kucing, tempuyung, keji beling, dan daun sirsak.
    \item Mengajukan Pertanyaan Pemantik yang sudah disiapkan di atas.
    \item \textit{(Clue: Tujuan tahap ini adalah memvalidasi pengetahuan siswa dan memantik rasa heran, bukan mencari jawaban benar. Sediakan spidol dan papan tulis/whiteboard. Saat siswa menjawab, tuliskan semua ide mereka, bahkan yang keliru sekalipun, dengan judul "\textbf{PENGETAHUAN AWAL KITA}". Ini menunjukkan bahwa semua pemikiran dihargai).}
    \end{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Siswa:} Mengamati tanaman obat tradisional, mendengarkan pertanyaan, lalu secara sukarela berbagi pengalaman atau pengetahuan awal tentang pengobatan tradisional keluarga atau gangguan sistem ekskresi. Menuliskan minimal satu pertanyaan atau pengalaman di sticky notes dan menempelkannya di '\textbf{Papan Penasaran}'.
\end{itemize}

\subsubsection{Tahap 2: (E) Eksplorasi Enigma (15 menit)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Guru:} Membentuk siswa menjadi kelompok (3-4 orang).
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Baik, rasa penasaran kalian luar biasa! Sekarang, tugas kita sebagai peneliti adalah mengubah rasa penasaran ini menjadi misi yang jelas. Dalam kelompok, diskusikan dan rumuskan minimal 3 pertanyaan kunci yang akan kita selidiki hari ini. Tuliskan dalam bentuk '\textbf{Misi Penelitian Tim [Nama Kelompok]}' di kertas plano yang Bapak/Ibu berikan."
    \item \textit{(Clue: Arahkan diskusi siswa agar pertanyaannya mencakup aspek 'jenis gangguan sistem ekskresi' dan 'cara kerja pengobatan tradisional'. Jika kelompok kesulitan, berikan pancingan: "Kira-kira, apa dulu yang perlu kita tahu? Gangguan apa saja yang bisa terjadi pada ginjal atau bagaimana tanaman obat bekerja?").}
    \end{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Siswa:} Berdiskusi dalam tim untuk merumuskan misi penelitian (daftar pertanyaan kunci) di kertas plano. \textit{(Contoh misi yang diharapkan: 1. Apa saja gangguan yang dapat terjadi pada sistem ekskresi? 2. Tanaman obat apa saja yang digunakan dalam pengobatan tradisional Minang? 3. Bagaimana cara kerja tanaman obat dalam mengatasi gangguan sistem ekskresi?)}
\end{itemize}

\subsubsection{Tahap 3: (S) Selidiki secara Sintetis (25 menit)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Guru:} Membagikan "\textbf{LKPD 16 - Jurnal Investigasi Dual-Lensa}".
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Setiap tim akan melakukan investigasi dari dua lensa. Gunakan HP atau sumber yang disediakan untuk mencari jawabannya. Bagilah tugas dalam tim!"
    \item \textbf{Lensa Sains:} Buka link video bit.ly/gangguan-sistem-ekskresi untuk memahami jenis-jenis gangguan sistem ekskresi (batu ginjal, gagal ginjal, infeksi saluran kemih, nefritis), penyebab, gejala, dan dampaknya terhadap kesehatan.
    \item \textbf{Lensa Etnosains/Kultural:} Buka link artikel bit.ly/obat-tradisional-minang untuk memahami tanaman obat tradisional Minangkabau seperti kumis kucing (untuk melancarkan kencing), tempuyung (untuk batu ginjal), keji beling (untuk infeksi), dan daun sirsak (untuk detoksifikasi ginjal).
    \item \textit{(Clue: Pastikan sumber belajar sudah disiapkan dan link bisa diakses. Berkelilinglah untuk memastikan setiap kelompok membagi tugas dan tidak hanya fokus pada satu lensa saja).}
    \end{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Siswa:} Dalam kelompok, siswa berbagi tugas mencari informasi dari sumber yang diberikan dan mencatat temuan kunci di dua kolom terpisah pada "\textbf{LKPD 16 - Jurnal Investigasi Dual-Lensa}".
\end{itemize}

\subsubsection{Tahap 4: (A) Asimilasi Analitis (20 menit)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Guru:} Memfasilitasi diskusi untuk menjembatani kedua lensa.
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Pertanyaan Pancingan Kunci untuk Guru:}
        \begin{itemize}
        \item "Oke, dari Lensa Sains kita tahu batu ginjal terbentuk karena kristalisasi mineral. Dari Lensa Etnosains, kita tahu tempuyung digunakan untuk batu ginjal. Nah, coba hubungkan! Bagaimana tempuyung bisa melarutkan batu ginjal?"
        \item "Dari Lensa Sains, kita tahu infeksi saluran kemih disebabkan bakteri. Dari Lensa Budaya, keji beling digunakan untuk infeksi. Apa kandungan dalam keji beling yang bisa melawan bakteri?"
        \end{itemize}
    \item \textit{(Clue: Fokuskan untuk membuat siswa 'menemukan' hubungannya sendiri, bukan diberitahu. Gunakan kata "menurut kalian", "kira-kira kenapa", "ada yang punya ide?").}
    \end{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Siswa:} Berdiskusi intensif untuk menghubungkan temuan sains dan budaya. Menuliskan kesimpulan terpadu (sintesis) mereka di kertas plano.
\end{itemize}

\subsubsection{Tahap 5: (N) Nyatakan Pemahaman (15 menit)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Guru:} Memberikan studi kasus individual atau per kelompok.
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru (tuliskan di papan tulis):}
    
    "\textbf{STUDI KASUS UNTUK PENELITI SAINS-BUDAYA:}
    
    Sebuah klinik pengobatan integratif di Padang ingin mengembangkan program terapi komplementer yang menggabungkan pengobatan modern dengan pengobatan tradisional Minangkabau untuk mengatasi gangguan sistem ekskresi. Mereka percaya bahwa pendekatan integratif ini akan memberikan hasil yang lebih optimal dan mengurangi efek samping obat kimia. Tim dokter membutuhkan penjelasan ilmiah mengapa pengobatan tradisional Minang dapat menjadi terapi komplementer yang efektif.
    
    Tugasmu: Tuliskan sebuah penjelasan ilmiah singkat (4-6 kalimat) di buku latihanmu untuk membantu tim dokter memahami mengapa pengobatan tradisional Minangkabau dapat menjadi alternatif atau terapi komplementer yang efektif untuk mengatasi gangguan sistem ekskresi. Gunakan pengetahuan gabungan dari sains dan kearifan tradisional yang baru saja kamu pelajari."
    \end{itemize}
\item \textbf{Aktivitas Siswa:} Menyusun argumen tertulis untuk menjawab studi kasus yang diberikan, menggunakan bukti dari kedua lensa.
\end{itemize}

\subsection{Kegiatan Penutup (15 Menit)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Presentasi \& Penguatan:} Guru meminta 2-3 siswa secara acak untuk membacakan penjelasan mereka. Guru memberikan pujian dan penguatan positif, menekankan betapa hebatnya kemampuan mereka mengintegrasikan sains dan budaya.
\item \textbf{Refleksi:}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Sekarang, kembali ke lembar K-W-L kalian. Lengkapi kolom terakhir, \textbf{L (Learned)}, dengan hal-hal baru yang paling mengagumkan yang kalian pelajari hari ini."
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Angkat tangan, siapa yang setelah belajar hari ini ingin menggali lebih dalam tentang pengobatan tradisional untuk menjaga kesehatan?"
    \end{itemize}
\item \textbf{Tindak Lanjut:}
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Instruksi Guru:} "Luar biasa, para peneliti! Hari ini kita sudah mengungkap bagaimana pengobatan tradisional dapat mengatasi gangguan sistem ekskresi. Dengan ini, kita telah menyelesaikan pembelajaran tentang sistem ekskresi. Pertemuan berikutnya, kita akan memulai topik baru yang tidak kalah menarik. Sampai jumpa!"
    \item \textit{(Clue: Buat penutupan yang memberikan rasa pencapaian dan antusiasme untuk pembelajaran selanjutnya).}
    \end{itemize}
\item Guru menutup pelajaran dengan doa dan salam.
\end{itemize}

\section{Asesmen (Penilaian)}

\begin{itemize}
\item \textbf{Asesmen Diagnostik (Awal):} Analisis lembar K-W-L. (Untuk mengetahui baseline siswa).
\item \textbf{Asesmen Formatif (Proses):} Observasi keaktifan diskusi (gotong royong) dan penilaian kelengkapan "\textbf{LKPD 16 - Jurnal Investigasi Dual-Lensa}".
\item \textbf{Asesmen Sumatif (Akhir Siklus):} Penilaian jawaban studi kasus (Tahap N) menggunakan rubrik.
\end{itemize}

\subsection{Rubrik Penilaian Jawaban Studi Kasus (Tahap N)}

\begin{longtable}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Kriteria Penilaian} & \textbf{Skor 4 (Sangat Baik)} & \textbf{Skor 3 (Baik)} & \textbf{Skor 2 (Cukup)} & \textbf{Skor 1 (Kurang)} \\
\hline
\textbf{Ketepatan Konsep Ilmiah} & Menggunakan istilah ilmiah (batu ginjal, nefritis, infeksi saluran kemih, senyawa aktif) dengan sangat tepat dan relevan dengan kasus. & Menggunakan istilah ilmiah dengan tepat, namun kurang relevan. & Menggunakan istilah ilmiah namun ada beberapa kesalahan konsep. & Tidak menggunakan istilah ilmiah atau salah total. \\
\hline
\textbf{Keterkaitan dengan Etnosains} & Mampu menghubungkan secara logis dan eksplisit antara pengobatan tradisional Minang dengan penyembuhan gangguan sistem ekskresi secara mendalam. & Mampu menghubungkan pengobatan tradisional dengan penyembuhan gangguan, namun kurang mendalam. & Hanya menyebutkan pengobatan tradisional tanpa menghubungkan dengan sains, atau sebaliknya. & Tidak ada keterkaitan antara sains dan budaya yang ditunjukkan. \\
\hline
\textbf{Kelogisan \& Struktur Argumen} & Penjelasan sangat logis, runtut, mudah dipahami, dan didukung bukti yang kuat. & Penjelasan logis dan runtut, namun kurang didukung bukti. & Alur penjelasan kurang runtut atau sulit dipahami. & Penjelasan tidak logis dan tidak terstruktur. \\
\hline
\end{longtable}

\section{Daftar Pustaka Sumber Etnosains}

\begin{enumerate}
\item Navis, A.A. (1984). \textit{Alam Terkembang Jadi Guru: Adat dan Kebudayaan Minangkabau}. Jakarta: Grafiti Pers.
\item Kato, T. (2005). \textit{Adat Minangkabau dan Merantau dalam Perspektif Sejarah}. Jakarta: Balai Pustaka.
\item Dt. Rajo Penghulu, I. (1994). \textit{Pegangan Penghulu, Bundo Kanduang dan Pidato Alua Pasambahan Adat Minangkabau}. Bukittinggi: Pustaka Indonesia.
\item Zuhud, E.A.M. (2009). \textit{Potensi Hutan Tropika Indonesia sebagai Penyangga Bahan Obat Alam untuk Kesehatan Bangsa}. Jakarta: IPB Press.
\item Hariana, A. (2013). \textit{262 Tumbuhan Obat dan Khasiatnya}. Jakarta: Penebar Swadaya.
\end{enumerate}

\end{document}